\chapter{OCT Foundational Book - Bibliografia Consolidata v1.0}

\section{1) Core Framework (interno)}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Ghioni, F. (2026). \texttt{TE\_CORE\_v5.1.md}.
\item
  Ghioni, F. (2026). \texttt{TE\_BOOTLOADER\_v6\_0\_PROJECT.md}.
\item
  Ghioni, F. (2026). \texttt{TE\_MODULE\_SVP\_v5\_1.md}.
\item
  Ghioni, F. (2026). \texttt{Ordinative\_Set\_Theory\_OST\_A\_Concise\_Guide\_For\_AI\_v2\_1.md}.
\item
  Ghioni, F. (2026). \texttt{OCT\_CLASSICAL\_TO\_ORDINATIVE\_MAP\_v0\_1.md}.
\item
  Ghioni, F. (2026). \texttt{OCT\_THEOREM\_PROGRAM\_v0\_1.md}.
\item
  Ghioni, F. (2026). \texttt{OCT\_TYPED\_FORMAL\_SPEC\_v0\_1.md}.
\end{enumerate}

\section{2) Validation and Governance Artifacts (interno)}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \texttt{OCT\_VALIDATION\_PROTOCOL\_v0\_1.md}.
\item
  \texttt{validation/CYCLE\_3\_2026-04-18/CYCLE\_3\_REPORT.md}.
\item
  \texttt{validation/CYCLE\_4\_2026-04-19/CYCLE\_4\_REPORT.md}.
\item
  \texttt{validation/DECISION\_MATRIX\_FINAL\_UNIFIED\_v0\_1.md}.
\item
  \texttt{validation/OCT\_THEOREM\_STATUS\_ALIGNMENT\_v1\_0\_candidate\_v0\_1.md}.
\item
  \texttt{validation/OCT\_PUBLICATION\_PROGRESS\_TRACKER\_v0\_1.md}.
\end{enumerate}

\section{3) Foundational Book Corpus (interno)}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \texttt{OCT\_FOUNDATIONAL\_BOOK\_CHAPTER\_01\_v1\_0.md}.
\item
  \texttt{OCT\_FOUNDATIONAL\_BOOK\_CHAPTER\_02\_v1\_0.md}.
\item
  \texttt{OCT\_FOUNDATIONAL\_BOOK\_CHAPTER\_03\_v1\_0.md}.
\item
  \texttt{OCT\_FOUNDATIONAL\_BOOK\_CHAPTER\_04\_v1\_0.md}.
\item
  \texttt{OCT\_FOUNDATIONAL\_BOOK\_CHAPTER\_05\_v1\_0.md}.
\item
  \texttt{OCT\_FOUNDATIONAL\_BOOK\_CHAPTER\_06\_v1\_0.md}.
\item
  \texttt{OCT\_FOUNDATIONAL\_BOOK\_CHAPTER\_07\_v1\_0.md}.
\item
  \texttt{OCT\_FOUNDATIONAL\_BOOK\_CHAPTER\_08\_v1\_0.md}.
\item
  \texttt{OCT\_FOUNDATIONAL\_BOOK\_CHAPTER\_09\_v1\_0.md}.
\item
  \texttt{OCT\_FOUNDATIONAL\_BOOK\_CHAPTER\_10\_v1\_0.md}.
\item
  \texttt{OCT\_FOUNDATIONAL\_BOOK\_CHAPTER\_11\_v1\_0.md}.
\item
  \texttt{OCT\_FOUNDATIONAL\_BOOK\_CHAPTER\_12\_v1\_0.md}.
\item
  \texttt{OCT\_FOUNDATIONAL\_BOOK\_CHAPTER\_13\_v1\_0.md}.
\item
  \texttt{OCT\_FOUNDATIONAL\_BOOK\_CHAPTER\_14\_v1\_0.md}.
\item
  \texttt{OCT\_FOUNDATIONAL\_BOOK\_CHAPTER\_15\_v1\_0.md}.
\item
  \texttt{OCT\_FOUNDATIONAL\_BOOK\_CHAPTER\_16\_v1\_0.md}.
\item
  \texttt{OCT\_FOUNDATIONAL\_BOOK\_CHAPTER\_17\_v1\_0.md}.
\end{enumerate}

\section{4) Case Studies and Domain Documents (interno)}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \texttt{OST\_Case\_Study\_Standing\_Waves\_Spinning\_Fluid\_v1\_0.md}.
\item
  \texttt{Ghioni\_2026\_Reaction\_Diffusion\_Civilizational\_Dynamics\_v1\_2.md}.
\end{enumerate}

\section{5) Primary External Sources}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Aharonov, Y.; Bohm, D. (1959). Significance of electromagnetic potentials in quantum theory.
\item
  Berry, M. V. et al. (1980). Hydrodynamic analogue of Aharonov-Bohm scattering.
\item
  Singh, R.; Ronning, J.; Liu, L.; Angheluta, L.; Concha, A.; Bandi, M. (2026). Standing waves scattered by a vortex in shallow water. \emph{Communications Physics} 9:123.
\item
  Turing, A. M. (1952). The Chemical Basis of Morphogenesis.
\item
  Prigogine, I.; Stengers, I. (1984). \emph{Order out of Chaos}.
\item
  Popper, K. (1959). \emph{The Logic of Scientific Discovery}.
\item
  Lakatos, I. (1978). \emph{The Methodology of Scientific Research Programmes}.
\item
  Merton, R. K. (1973). \emph{The Sociology of Science}.
\item
  Nosek, B. et al. (2018). The preregistration revolution.
\item
  Goodman, S.; Fanelli, D.; Ioannidis, J. (2016). What does research reproducibility mean?
\end{enumerate}

\section{6) Citation Policy for OCT Releases}

Per le release pubbliche (GitHub/Zenodo/OSF/Hugging Face), ogni documento OCT deve:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  distinguere riferimenti interni da riferimenti esterni;
\item
  includere versione e data del documento citato;
\item
  evitare citazioni implicite non tracciate;
\item
  allineare i riferimenti al claim ledger del capitolo.
\end{enumerate}

\section{7) Open Items for v1.1 Bibliography}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  completare metadati bibliografici formali (DOI, issue, page range) dove mancanti;
\item
  uniformare stile citazionale unico (APA o Chicago) su tutti i capitoli;
\item
  aggiungere sezione ``Related Work'' dedicata a category theory contemporanea e systems science.
\end{enumerate}
